<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ספרות המערב - יעל רנן</title>
    <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/</link>
    <description>Recent content on ספרות המערב - יעל רנן</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>he-il</language>
    
	<atom:link href="https://eisental.github.io/yael-renan-essays/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1.1 הוֹמֶרוֹס, איליאַדה</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/1-zeus-and-hera/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/1-zeus-and-hera/</guid>
      <description>האיליאדה היא אֶפּוֹס המוקדש לימים האחרונים לפני ניצחון היוונים במלחמת טרוֹיה (עיר בחוף המערבי של טורקיה). המצור על טרויה המבוצרת נמשך עשר שנים והסתיים בזכות תחבולת עורמה של אוֹדיסֶאוּס, אחרי שהטרויאנים הכניסו לעירם סוס־עץ (מוסווה כמתנה) עמוס חיילים יווניים. זאוס והרה יושבים ביציע העליון, בפיסגת הר אוֹלימפּוּס, כצופים לוקחי צד – הוא אוהד של קבוצת טרויה והיא תומכת במחנה יוון. מניעיה של הרה היו קנאה ונקמנות: נסיך טרויה, פָּריס, העליב אותה בתחרות יופי והעניק את הפרס לאַפרוֹדיטֵי, אלת התשוקה, בתמורה להבטחתה שיזכה בהֶלֶנה היפה בנשים (והנשואה).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.2 הוֹמֶרוֹס, אוֹדיסֵאָה</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/2-penelope/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/2-penelope/</guid>
      <description>אוֹדיסֶאוּס, המכונה בפי הומרוס &amp;ldquo;אמן התושייה רב־התחבולות&amp;rdquo;, היה מלך האי איתַקה ובעלה של פנלופי, בתו של שליט ספַּרטה העשיר. לזוג נולד בן, טֶלֶמאכוֹס, אבל סמוך ללידתו גוייסו גיבורי יוון למלחמה נגד טרוֹיה. מסורת על ניסיונו של אודיסאוס לחמוק מן הגיוס הכללי השתמרה במקורות מאוחרים מן התקופה ההֶלֶניסטית. בתכסיס מקובל עד היום (פרופיל 21) התחזה אודיסאוס למטורף – הוכחה מצויינת לשפיותו דווקא. מה יש לו לחפש בטרויה רק בגלל שהלנה היפה נטשה את בעלה?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.3 סיזיפוס: מהוֹמֶרוֹס עד קאמי</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/3-sisyphus/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/3-sisyphus/</guid>
      <description>סיזיפוס ידוע יותר מכל בזכות עונשו הנצחי, שהוליד את המושג &amp;ldquo;סיזיפי&amp;rdquo; – מאמץ מפרך החוזר על עצמו בלי סוף. העונש מתואר במפורט באוֹדיסֶאה של הומרוס (11.593-600):
 בשאול אחרי מותו הוא סבל מכאוב קשה, ובשתי ידיו דחף סלע עצום, לופת ודוחק בידיו וברגליו ומקדם את האבן למעלה, לפיסגה. אבל כאשר כמעט הגיעה האבן לראש ההר, הכוח המושך־לאחור היה הופך אותה, והאבן חסרת־הבושה היתה חוזרת ומתגלגלת אל המישור, וסיזיפוס היה דוחף בכל כוחו עוד פעם, והזיעה שוטפת מאיבריו, וענן של עפר מתאבק מעל ראשו (בתרגום כהנא, כתר, 1996, עמ&amp;rsquo; 181).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.4.1 אוֹבידיוּס, מטמוֹרפוֹזוֹת: אַפּוֹלוֹ ודַפנֶה</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/1-apollo-and-daphne/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/1-apollo-and-daphne/</guid>
      <description>אפולו, אל המוזיקה והנבואה, התנשא על קוּפּידוֹן, &amp;ldquo;ילד שובב&amp;rdquo;, שהעז להתחרות בו כיורה בקשת (שורה 456). קופידון, בנה של אלת האהבה, מיהר לנקום באפולו ולהוכיח את עליונותו: הוא ירה לליבו של האל חץ זהב, שעורר בו תשוקה יוקדת לנימפה דפנה. אל לב הנימפה שיגר קופידון חץ עופרת קהה, המצמית כל משיכה מינית. היא &amp;ldquo;רחקה ותפחד מפני גבר&amp;rdquo; (ש. 478), &amp;ldquo;רעיון הכלולות נחשב כחטא בעיניה&amp;rdquo; (ש. 483). אביה התומך והאהוב, הגבר היחיד בחייה, הסכים לבקשתה להישאר רווקה בתולה כמו אלת הציִיד, דיאָנה (אחותו התאומה של אפולו), שאותה שאפה דפנה לחקות.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.4.2 אוֹבידיוּס, מטמוֹרפוֹזוֹת: נרקיס ואֶקוֹ</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/2-narcissus-and-echo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/2-narcissus-and-echo/</guid>
      <description>סיפורים שבאו להסביר כיצד נוצרו ההד (&amp;ldquo;אֶקוֹ&amp;rdquo; ביוונית, לטינית ואנגלית) והנרקיס היו קיימים ביוון העתיקה, אבל אובידיוס הרוֹמי הוא המקור הראשון להופעתם יחד כצמד מקולל. נרקיס היה בנה היחיד של נימפת־מים, שנאנסה על־ידי אל־נהר בעודה בתולה. יופיו הנדיר בלט מילדותו, אך מפי נביא נאמר לאימו כי יאריך ימים רק &amp;ldquo;אם את עצמו לא יֵידע&amp;rdquo; (שורה 348). בהגיעו לגיל ההתבגרות נמשכו אליו בהמוניהם נערות ונערים כאחד, והוא דחה את כולם ביהירות מלאת בוז.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.4.3 אוֹבידיוּס, מטמוֹרפוֹזוֹת: אַטָאלַנטָה</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/3-atalanta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/3-atalanta/</guid>
      <description>אטאלנטה שייכת לנבחרת מצומצמת של גיבורות מורדות ועצמאיות, שעברו בהצלחה גם את מבחני הזוגיות הבוגרת. בתמצית של מקור יווני אבוד מספר פסאודו־אפולודורוס, כי אביה של אטאלנטה רצה רק בנים, וכאשר נולדה לו בת הפקיר אותה ביער. חייה ניצלו בזכות דובה שהיניקה אותה וגוננה עליה, עד שציידים אימצו את אטאלנטה כאחת משלהם (הספרייה, 3.9.2). בנעוריה הוכיחה שהיא לא רק משתווה לגברים, אלא גם מתעלה עליהם בתחומי הצטיינותם. היא היתה האישה היחידה שהשתתפה עם מיטב גיבורי יוון בצייד החזיר הקָלֶדוֹני הנורא, והראשונה שפצעה אותו (שם, 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.4.4 אוֹבידיוּס, מטמוֹרפוֹזוֹת: אוֹרפֵאוּס ואֶוּרידיקֶה</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/4-orpheus-and-eurydice/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/1-greek-and-roman-mythology/4-ovidius-metamorphoses/4-orpheus-and-eurydice/</guid>
      <description>אורידיקה, כלתו הטרייה של אורפאוס, יצאה ביום חתונתה לטייל בשדה עם חברותיה. היא דרכה על נחש נסתר בעשב והוכשה למוות. אורפאוס סירב להשלים עם מותה והחליט להשיב אותה מן השאול. הוא הגיע עד לאלי־המתים ופנה אליהם בתחינה מלווה בפריטה כובשת על מיתרי קתרוֹס. אורפאוס ביקש מהם הזדמנות נוספת והם נעתרו לו בתנאי שלא יביט לאחור עד שהוא ואורידיקה יהיו שניהם מחוץ לשאול־תחתיות.
בדממה אפילה טיפסו בני־הזוג במעלה הדרך התלולה, אורידיקה צולעת ברגל פגועת הנחש.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.1 אַייסכילוֹס, אַגַמֶמנוֹן ואֶוּריפּידֶס, איפיגֶניה באַאוּליס
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/1-agamemnon-and-iphigenia-at-aulis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/1-agamemnon-and-iphigenia-at-aulis/</guid>
      <description>הבת והאם בסירטו של הבמאי מיכאליס קאקוֹיאניס &amp;#34;איפיגניה&amp;#34; (1977), עיבוד הטרגדיה של אוריפידס &amp;#34;איפיגניה באאוליס&amp;#34; (405 לפנה&amp;#34;ס).      
קְליטַמנֶסְטרה, בת מלך ספַּארטה, היתה אחותה־למחצה של הֶלֶנה היפה. הן נישאו לשני אחים – אגממנוֹן ומֶנֶלַאוֹס – ושתיהן בגדו בבעליהן בפומבי. הלנה ברחה עם פָּריס, נסיך טרוֹיה, ובכך סיפקה עילה למלחמה בת עשר השנים בין ערי יוון לטרויאנים, שכניהם העשירים במערב טורקיה. בתום המלחמה החזיר מנלאוס את הלנה הביתה, והשניים חיו יחד בשלווה יחסית (אוֹדיסאה, פרק 4).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.2 אַייסכילוֹס, אַגַמֶמנוֹן: הנביאה קַסַנדרה
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/2-cassandra-the-prophet/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/2-cassandra-the-prophet/</guid>
      <description>קַסַנדרה, נסיכת העיר טרוֹיָה, היתה אחת מילדיו של המלך פריאמוֹס. בנעוריה היתה &amp;ldquo;יפת־תואר כאַפרוֹדיטי [וֶנוּס בפי הרומאים] זהובת תלתלים&amp;rdquo; (הוֹמֶרוֹס, איליאדה, 24.699). אַפּוֹלוֹ, אל השירה והנבואה, התאהב בה. הוא בא אליה &amp;ldquo;כמו מתאַבֵּק&amp;rdquo;, (אַגַמֶמנוֹן, שורה 1206), והנסיכה הצעירה הבטיחה להתמסר לו אם יעניק לה את מתת־הנבואה. אַפּוֹלוֹ מילא את חלקו בהסכם, אך קַסַנדרה חזרה בה. אולי התחרטה, אולי מלכתחילה לא חשבה לקיים את ההבטחה. ואולי שינה את דעתה החזון, שנגלה לה ברגע שנפקחו עיניה לראות את העתיד – מראה טרוֹיָה הרוסה עד היסוד.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.3 אַייסכילוֹס: פרוֹמֵתֶאוּס הכבול.
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/3-prometheus-bound/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/3-prometheus-bound/</guid>
      <description>ניתוח הטרגדיה יוצא מן ההנחה המוסכמת על כל המקורות היווניים ועל רוב החוקרים, כי פרומתאוס הכבול הוא חלק מטרילוגיה של אייסכילוס. נכלל בה מחזה בשם פרומתאוס המשוחרר, שממנו השתמרו רק קטעים אך שמו חושף את הצפוי בהמשך. פרומתאוס היה אחד מן הטיטאנים (ביניהם אביו של זאוּס), צאצאי השמיים והאדמה. הוא בן־אלמוות ומכונה &amp;ldquo;אֵל&amp;rdquo; במחזה (פרומתאוס הכבול, שורות 37; 92; 119). זאוס, מלך האלים האוֹלימפיים, ניצח את הטיטאנים במלחמה ממושכת על השליטה ביקום.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.4 סוֹפוֹקלֶס, נשי טראכיס: הֶרקוּלֶס וקוטלת־הגבר
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/4-women-of-trachis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/4-women-of-trachis/</guid>
      <description>הרקוּלס (הֶרַקלֶס ביוונית) היה בנם של זֵאוּס, מלך האלים, ושל בת־תמותה נשואה. זאוס התחזה לבעלה ושכב איתה, אך דבר לא נעלם מעיני הֶרה, רעייתו הקנאית והמרשעת, שהתעללה בהרקולס מרגע לידתו. הצטיינותו של הרקולס כגיבור התמצתה בכוח פיזי על־אנושי ונכונות מתמדת להשתמש בו. המספר באוֹדיסֶאה של הוֹמֶרוֹס מאפיין אותו כ&amp;rdquo;אדם שידע מה הם מעשים נוראים&amp;rdquo;, &amp;ldquo;קשוח נפש&amp;rdquo; (21.26). מאחר שהיה חף לחלוטין מאינטליגנציה ומשמעת־עצמית, חייו היו סידרה רצופה של מבצעים אלימים ומשימות כפרה: מתכונת עלילתית בסיסית המתאימה לסיפורי &amp;ldquo;אקשן&amp;rdquo; פופולריים (ארנולד שוורצנגר גילם אותו בקולנוע, והוקדשו לו סדרות טלביזיה, ספרי קומיקס ומשחקי מחשב).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.5 אֶוּריפּידֶס, מֵדֵיאָה 
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/5-medea/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/5-medea/</guid>
      <description>מדיאה גדלה בארמון אביה, מלך העיר קוֹלכיס השוכנת בפריפריה נידחת בקצה הים השחור (כיום גרוּזיה). מצד אביה היתה נכדתו של אל השמש ואחייניתה של הקוסמת בת־האלמוות קירקֵי, שהצטיינה בידע וכוחות על־אנושיים (הֶסיודוס, תיאוֹגוֹניה, שורות 956-62). קירקי מעולם לא השתמשה בכוחה כדי להרוג, ועזרה רבות לגיבור אוֹדיסאוּס (ראו לעיל, 1.2). מדיאה, לעומת זאת, היתה מנעוריה רוצחת סידרתית סדיסטית.
יָסוֹן, בעלה הראשון של מדיאה, גדל ביוון עם אביו שנושל מכס־מלכותו על־ידי אח נבל, פֶּליאַס (פינדארוֹס, אוֹדה פיתית רביעית).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.6 איבּסֶן, בית הבובות</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/6-doll-house/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/6-doll-house/</guid>
      <description>נורה נולדה בעיר קטנה בנורבגיה, ובגיל מוקדם התייתמה מאם (עמ&amp;rsquo; 50). אביה שאהב רק לשחק עם בתו היחידה כמו עם בובה (101), שכר לה אומנת. האומנת, אנה־מארי, היתה כפרייה צעירה, שילדה בת מחוץ לנישואים ומסרה אותה לאימוץ (49). היא זו שגידלה את נוֹרה, ואחר־כך גם את ילדיה. אביה של נוֹרה היה איש אמיד אך פזרן, והיא עצמה היתה &amp;ldquo;בזבזנית גדולה&amp;rdquo; כבר כנערה (17). האב לא אהב לשמוע מבתו דעות שונות משלו, והיא העדיפה להסתיר אותן מפניו (101).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.7 ניסים אלוני, הנסיכה האמריקאית</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/7-the-american-princess/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/2-plays/7-the-american-princess/</guid>
      <description>&amp;ldquo;רק המלך… כמו פצע פתוח […] בתוך המשחקים, בלב המערבולת של אחיזת־עיניים… הלהטים הצבעוניים&amp;rdquo;.
 (הנסיכה האמריקאית, עמ&amp;rsquo; 55)  
ה&amp;rdquo;משחקים&amp;rdquo; ו&amp;rdquo;אחיזת־העיניים&amp;rdquo; של ההפקה הדרמטית (הבימתית או הקולנועית) מוצגים במחזה הנסיכה האמריקאית כמקרה פרטי של תופעות אנושיות כלליות. גישה דומה, הרואה בתיאטרון מודל של היבטים המאפיינים את המציאות החברתית היומיומית, ניתן למצוא במאה העשרים בכתביהם של מחזאים (כמו פיראנדֶלוֹ או בֶּקֶט), חוקרי־ספרות (ובראשם קֶנֶת&amp;rsquo; בֵּירק), סוציולוגים (אֶרוִינג גוֹפמן או פיטר ברגר), ואנתרופולוגים (ויקטור טֶרנר, למשל).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.1 הליצן על החבל: עקרונות הפארודיה</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/3-foundations-of-comedy/1-the-clown-on-the-rope/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/3-foundations-of-comedy/1-the-clown-on-the-rope/</guid>
      <description>קשה להעלות על הדעת משל תמציתי וחריף מזה של הליצן על החבל לאחד המתחים המרכזיים ביותר לקיומנו: המתח בין השמירה החיונית על שליטה, איזוּן ותיאוּם, ובין הסכנה המתמדת לאבדם, אם בגלל מגבלות אנושיות ואם בגלל מכשלות שמעמידה המציאות. מראהו של המוקיון המוֹעד, מתגלש, מתהפך וחוזר ומתיישר לאחר שאבדה כל תקווה, בוחש בקרבֶיךָ תחושות קמאיות וסותרות. שני הקטבים של הדימוי־העצמי האנושי – האַדנוּת זקופת־הקומה וחוסר־האונים הפגיע – מתנגשים זה בזה ללא ריכוך ממַתֵן בדמות הלוליין השלומיאל.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.2 הרברבן (אלאזוֹן)</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/3-foundations-of-comedy/2-the-alazon/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/3-foundations-of-comedy/2-the-alazon/</guid>
      <description>הרברבן – אלאזוֹן ביוונית עתיקה – הוא האבטיפוס הקומי הנפוץ ביותר. במאה ה־4 לפנה&amp;rdquo;ס הגדיר אותו אַריסטוֹ כך:
 המתרברב מעמיד פנים כאילו יש בו מהדברים המגדילים שמו של אדם, כשלמעשה אין לו מאותם הדברים ולא כלום, או פחות ממה שהוא מעמיד פנים […]. המתרברבים בכדי לקנות להם שם, מתיימרים בתכונות שבזכותן יהיו ראויים לשבח או לברכה (אתיקה: מהדורת ניקומאכוס, בתרגום ליבס, שוקן, עמ&amp;rsquo; 105).
 בניסוח רחב קצת יותר, הרברבן מפריז הן בערך של עצמו והן של החשוב בעיניו.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.3 הטְריקסטֶר</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/3-foundations-of-comedy/3-the-trickster/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/3-foundations-of-comedy/3-the-trickster/</guid>
      <description>הטריקסטֶר, בניגוד לרברבן, הוא הגיבור הקומי שאנחנו צוחקים איתו ולא עליו. הוא מופיע, בין השאר, אצל שייקספיר (פאק בחלום ליל קיץ) ומוֹלייר (המשרת הפיקח בתעלולי סקאפֶּן). דוגמאות מודרניות הן תום סוֹיֶיר של מארק טוֵוין, באגס באני, הילד הממולח בסרט שכחו אותי בבית, ושודד הים ג&amp;rsquo;ק ספארוֹ (ג&amp;rsquo;וני דֶפּ) בסידרת הסרטים שודדי הקאריביים. בספרות העברית הטריקסטר מככב כאֶרבינקא של אפרים קישון, הסבא פֶליקס ביש ילדים זיגזג של דויד גרוסמן, וקוֹפיקוֹ של תמר בורנשטיין־לזר.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.1 &#34;כיפה אדומה&#34;: דיכוי ההנאות הפוריטני
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/4-the-heroine-in-the-european-fairytales/1-little-red-riding-hood/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/4-the-heroine-in-the-european-fairytales/1-little-red-riding-hood/</guid>
      <description>גרסת האחים גְרים בנוסח המקורי (בתרגומו של שמעון לוי, ספריית פועלים, 1994, עמ&amp;rsquo; 88-91):   היה היתה ילדה קטנה ומתוקה, שכל מי שרק ראה אותה אהב אותה. ויותר מכולם אהבה אותה סבתהּ, שלא ידעה מה תוכל עוד להעניק לילדה. פעם נתנה לה סבתהּ כיפת קטיפה אדומה וכיוון שזו הלמה אותה היטב, והיא לא רצתה עוד לחבוש כיפה אחרת, קראו לה &amp;ldquo;כיפה אדומה&amp;rdquo;. יום אחד אמרה לה אמהּ: &amp;ldquo;בואי, כיפה אדומה, הנה לך פרוסת עוגה ובקבוק יין.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.2 &#34;לכלוכית&#34;: הצד האפל של הצַדֶּקֶת
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/4-the-heroine-in-the-european-fairytales/2-cinderella/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/4-the-heroine-in-the-european-fairytales/2-cinderella/</guid>
      <description>גרסת פֶּרוֹ, 1697 (בתרגומה של יעל רנן):   היֹה היה פעם איש בן־אצילים, שהתחתן בנישואים שנִיִים עם אישה מתנשאת וגאוותנית מאין כמוה. היו לה כבר שתי בנות שדמוּ לה בכול. לבעל, לעומת זאת, היתה בת צעירה בעלת מזג רך וטובת־לב להפליא. מעלות אלה ירשה מאמה, שהיתה האדם הטוב ביותר עלי אדמות. מייד לאחר הכלולות חשפה האם החורגת את רשעותה: היא לא יכלה לשאת את תכונותיה הטובות של הילדה, כי הן הבליטו עוד יותר את המגרעות המאוסות של בנותיה.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.3 &#34;הנסיכה והצפרדע&#34;: בשבחם של הכעס והסרבנות
</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/4-the-heroine-in-the-european-fairytales/3-the-princess-and-the-frog/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/essays/4-the-heroine-in-the-european-fairytales/3-the-princess-and-the-frog/</guid>
      <description>גְרים: &amp;ldquo;מלך צפרדע או הַיינריך ברזל&amp;rdquo; (בתרגומו של שמעון לוי, ספריית פועלים, 1994, עמ&amp;rsquo; 7-9):   בימי קדם, כאשר המשאלות עדיין הועילו, חי מלך שכל בנותיו היו יפות אבל הצעירה היתה יפה כל־כך, שאפילו השמש שכבר ראתה הרבה מאוד, התמלאה התפעלות בכל פעם שהאירה על פניה. סמוך לארמון המלך היה יער גדול ואפל וביער מתחת לתרזה עתיקה היתה באר. כאשר הימים היו חמים ממש, הלכה בת המלך ליער והתיישבה על שפת הבאר הקרירה.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>יצירת קשר</title>
      <link>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eisental.github.io/yael-renan-essays/contact/</guid>
      <description> יצירת קשר  דוא&#34;ל:     הודעה:    שלח   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>